%-------------------------------------------------------------------------------
%	CAPITOLO 26
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{I piselli e la ruvaglia}
M.\:.\:. \footnote{Romano Gagliardi, mio bisnonno, che lesse questi manoscritti dopo la morte di suo cugino, Stefano Mingazzi, scrisse un appunto sopra la 'M': "Mauro Ghetti". Risulta inoltre che nel 1912 un certo Mauro Ghetti possedesse una locanda ad Alfonsine}\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} era padrone dell'osteria e stallatico.\\
A quell'osteria si mangiava divinamente bene, l'umido poi faceva resuscitare i morti... ed è rimasto famoso. Era tutto merito delle donne della famiglia, specialmente della vecchia.\\
Il nostro M.\:.\:.\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} badava allo stallatico, acquisto del vino ecc. e l'ambiente di casa poco si confaceva alla sua abitudine di saper ben governare i cavalli e di signoreggiare nella stalla. Era venuta la ferrovia e si cominciava a vedere qualche forestiero, che non parlava che l'Italiano.\\
Un giorno capita uno di questi tipi di forestieri e le donne di cucina, impedite mandano il buon M.\:.\:.\index[Personaggi]{Ghetti Mauro}\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} per servirlo. Facciamo subito la presentazione.\\
M. \:\:\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} si presenta in manica di camicia, grande fascia rossa legata alla cinta, sulla quale saltava fuori una gran pancia e più che pancia stomaco. Cappello in testa... doveva parlare... cercava la parola, ed intanto si grattava la testa con le unghie, si calcava e sollevava il cappello di testa... finalmente. \\
M.\:.\:.\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} "Cosa vol\footnote{"Cosa vuole"}"\\
Forestiero: "Una minestra coi piselli"\\
M.\:.\:.\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} "An n'avèn brisa\footnote{"Non ne abbiamo"}"\\
Forestiero: "Allora mi porti ecc."\\
M.\:.\:.\index[Personaggi]{Ghetti Mauro} volta le spalle va in cucina a dare gli ordini alle donne. \\
"Cucalà d'che sfrinziè l'avleva d'amnestra con i piselli. Us ved che magna sol di curadèn d'zinzéla... e me ai ò dèt ch'en na ven\footnote{Quello raffinatello là voleva della minestra coi piselli. Si vede che mangia solo delle coratelle di zanzara... ed io gli ho detto che non ne abbiamo". Si suol dire "mangia solo corratelle di zanzara" a chi è un pò raffinato di gusto}. \\
Donne: "Ma cosa, ne abbiamo pure l'è l'arveveaia"\footnote{"Ma cosa, ne abbiamo pure! È la ruvaglia!" La ruvaglia è un tipo di legume chiamato anche roveja simile al pisello e dal seme colorato che va dal verde scuro al marrone grigio. Nel secoli scorsi era coltivato e consumato in abbondanza, ma col tempo se n'è perso l'utilizzo fino alla quasi estinzione. Questa è una testimonianza dell'utilizzo della ruvaglia in Romagna.}\\
M. \:\: sorpreso ed adirato: "Mo cl'ignurant un'era bon d'di cun la ruvaglia\footnote{"Ma quell'ignorante non era capace di dire 'con la ruvaglia'}?!"\\
Morale: in ogni paese che vai, va col dizionario in tasca... adatto secondo le teste.

