%-------------------------------------------------------------------------------
%	CAPITOLO 7
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{La Nuova Beccheria - avviso}
\index[Personaggi]{Gioele}Gioele calzolaio che aveva disertato da un pezzo il dischetto\footnote{Il dischetto era il tavolino usato dai calzolai nel loro lavoro} per vivere con le bricciole della rendita degli altri: pur di non fare nulla, si peccava di essere un superuomo, un grande elettore, causidico\footnote{Chi difendeva qualcuno in giudizio senza essere avvocato}, letterato.\\
Di tutta l'arca della sua scienza aveva solo la miseria del letterato. S'intrufava\footnote{Intrufolava} ed era un assiduo degli spettacoli pubblici, come le prove dei cavalli sullo stradone, le cause in pretura, le adunanze\footnote{Riunioni comunali} al consiglio comunale, le baruffe in piazza, il montaggio e lo smontaggio dei baracconi dei saltimbanchi e cose di quanto può occorrere a chi non ha né arte né parte ad uno sfaccendato per ingannare il tempo ed emergere\footnote{[...]e tutto ciò che può servire ad uno sfaccendato, che non ha nessun lavoro, per passare il tempo.}.\\
Un giorno gli si presenta \index[Personaggi]{Ettore Pagani "Gena" (macellaio)}Ettore Pagani\footnote{La memoria storica vuole che ad Alfonsine vi sia sempre stata una macelleria di "Gena", appunto Pagani. Alla morte del titolare, forse un discendente di Ettore, oppure Ettore stesso, fu gestita dalla figlia. SISTEMARE} e lo prega di fargli un avviso al pubblico perché vuole aprire una nuova beccheria. \\
Il nostro \index[Personaggi]{Gioele}Gioele trionfante, per l'onore e col miraggio forse del guadagno di una bracciola, si prende \index[Personaggi]{Ettore Pagani "Gena" (macellaio)}Pagani e lo porta in farmacia, dove era di casa un po', e dove trovava gratis, carta, penna e calamaio e persone che l'attorniavano per ridere alle sue spalle.\\
\\
Ecco l'Avviso:

\textcal{ \Huge
\vspace{-1cm}
\begin{center}
	Avviso
\end{center}
\begin{center}
	Nella bottega di \index[Personaggi]{Faccani Rodolfo (commerciante)}Faccani Rodolfo barbiere viene aperta una bottega di carne da bue.\\
\end{center}
\begin{center}
	d'avanti L 1 al Kg\\
	didietro L 1.20 al Kg
		\rightline{Pagani Ettore}
\end{center}
} \normalsize \normalfont 

\noindent Letto forte a chiara voce, provocò risata.\\\\
\index[Personaggi]{Vincenzo della Borghina} Vincenzo della Borghina s'azzardò di dire: "la carne di bue ... è al fieno \footnote{SISTEMARE: non capisco il senso. Forse intendeva dire che la carne al fieno era pregiata e dire "didietro" la screditava. Non so.}"\\
\index[Personaggi]{Gioele}Gioele: "Dam a qua e manifest. E poi imbezèl a vut ca dèga ‘carne da cul'?\footnote{Dammi qua il manifesto. E poi, imbecille, vuoi che dica ‘carne da culo'?}". \\Aspetta.\\Prese il manifesto corresse borbottando "Sumàr a vit ac azonz ‘ora'\footnote{"Somaro, vedi, aggiungo ‘ora'"}
\newpage
\textcal{ \Huge
\begin{center}
	Avviso
\end{center}
\begin{center}
	Nella bottega di \index[Personaggi]{Faccani Rodolfo (commerciante)}Faccani Rodolfo barbiere viene aperta \underline{ora} una bottega di carne da bue.\\
\end{center}
\begin{center}
	d'avanti L 1 al Kg\\
	didietro L 1.20 al Kg\\
	\rightline{Pagani Ettore}
\end{center}
} \normalsize \normalfont
"A vit ora cum ca deg. Portal a la stêpa e pu dì cu la fat Giuèla!\footnote{Vedi ora come dico. Portalo alla stampa e dì che l'ha fatto Gioele.}"\\
E così fu stampato e consacrato alle risate del pubblico.
